\documentclass[10pt,french,a4paper,dvipsnames,svgnames]{article}
\usepackage{varwidth}
\usepackage{ProfCollege}

\usepackage{ProfMaquette}
\usepackage{xcolor}

\usepackage{tabularx}
\usepackage{fancyqr}
\RequirePackage[margin=1.3cm]{geometry}
\RequirePackage{babel}
\RequirePackage{hyperref}
\RequirePackage{setspace}
\RequirePackage[warnings-off={mathtools-colon,mathtools-overbracket}]{unicode-math}
\RequirePackage{pstricks}
\RequirePackage{titlesec}
\RequirePackage{fancyhdr}
\RequirePackage{microtype}
\RequirePackage{enumitem}
\RequirePackage{pst-fun,pst-all,pstricks-add,pst-eucl,pst-solides3d,pst-poly}
\RequirePackage{frcursive}
\RequirePackage{unicode-math}
\setlist[enumerate,2]{label=\alph{*})}
\setlist[enumerate,1]{label=\arabic{*})}
%%% Mise en page %%%
\pagestyle{empty}
%\pagestyle{empty}
\setlength{\parindent}{0pt}
\setmainfont{STIX Two Text}
\setmathfont{STIX Two Math}
\newfontfamily\myfontScratch[]{FreeSans}
\setstretch{1.2}
\setitemize[0]{leftmargin=*,label=\textbullet}
\setenumerate[0]{leftmargin=*}
\setlength\multicolsep{1pt}
\renewcommand{\headrulewidth}{0mm}
\fancyhead[L]{}
%\fancyhead[C]{Page \thepage} 
\fancyhead[R]{}
%\fancyfoot[L]{{\gray\leftmark}}
\fancyfoot[C]{\thepage} 
%\fancyfoot[R]{\gray\leftmark \; (5\up{e})}
\newcommand\hautab[1]{\renewcommand{\arraystretch}{#1}}
\newcolumntype{C}[1]{>{\centering\arraybackslash}p{#1cm}}

%\usepackage{siunitx}



\newlength{\Largeurcp}
  
  % Structure globale pour les tableaux des livrets CAN
  \NewDocumentEnvironment{TableauCan}{b}{%
    % #1 --> corps de tableau
    \setlength{\Largeurcp}{0.45\textwidth-8\tabcolsep}
    \renewcommand*{\arraystretch}{2.5}
    \begin{spacing}{0.9}
      \begin{longtable}{|>{\columncolor{gray!20}\centering}m{0.03\textwidth}|>{\centering}m{0.5\textwidth}|>{\centering}m{\Largeurcp}|}%
        \hline
        \rowcolor{gray!20}\#&Énoncé&Réponse\tabularnewline \hline
        % \endfirsthead
        % \hline
        % \rowcolor{gray!20}\#&Énoncé&Réponse&Jury\tabularnewline \hline
        % \endhead
        #1
      \end{longtable}
    \end{spacing}
    \renewcommand*{\arraystretch}{1}
  }{}


\newcommand\MyBox[2][]{%
    \tikz\node[mybox,#1] {#2}; 
  }
  % Un compteur pour les questions CAN
  \newcounter{nbEx}
  % Pour travailler avec les compteurs
 






% Multi-colonnage numéroté
\NewDocumentEnvironment{colenumerate}{O{2}+b}{%
  \begin{multicols}{#1}
    \begin{enumerate}
      #2
    \end{enumerate}
  \end{multicols}}


\def \R {\mathbb{R}}
\def \N {\mathbb{N}}
\def \D {\mathbb{D}}
\def \Q {\mathbb{Q}}
\def \E {\mathbb{E}}
\def \P {\mathbb{P}}
\def \Z {\mathbb{Z}}
\def \C {\mathbb{C}}







\renewcommand\TikzDS{%
  \clearpage
 
    \begin{tcolorbox}[userds]%
         \sffamily  Lycée Louise Michel \hspace{2.7cm} {\LARGE{\textbf{Devoir surveillé \no\useKV[DS]{Numero}}}} \hfill Première
        \par{Gisors}\hfill\useKV[DS]{Date}
    \end{tcolorbox}
}


\renewcommand\TikzDSCor[1]{%
 \clearpage
 \setKV[DS]{#1}
 \begin{tcolorbox}[userdscor]%
         \sffamily  Lycée Louise Michel \hspace{1.7cm} {\LARGE{\textbf{Devoir surveillé \no\useKV[DS]{Numero}}}}  \hfill Seconde
        \par{Gisors}\hspace*{5.8cm} {\large{\textbf{(Correction)}}}\hspace*{6.5cm}\useKV[DS]{Date}
    \end{tcolorbox}
}

\begin{document}
\sffamily
\begin{Maquette}[DS]{Calculatrice=true, Numero=3, Date=22/02/24}%,CorrigeFin
    
         

\begin{exercice}
\brm{7}
Une base nautique propose la location de différentes embarcations pour visiter les gorges du Verdon. Les touristes peuvent louer des kayaks, des pédalos ou des bateaux électriques, pour une durée de 1 heure ou 2 heures.

\medskip

Une étude statistique met en évidence que :
\begin{itemize}
\item[$\bullet~~$] 40\,\% des embarcations louées sont des pédalos dont 60\,\% d'entre eux sont loués pour une durée de 1 heure ;
\item[$\bullet~~$] 35\,\% des embarcations louées sont des kayaks dont 70\,\% d'entre eux sont loués pour une durée de 1 heure ;
\item[$\bullet~~$] les autres embarcations louées sont des bateaux électriques dont la moitié sont loués pour une durée de 1 heure.
\end{itemize}

On interroge au hasard un touriste qui vient pour louer une embarcation. On note $O$, $K$, $B$, $U$ et $D$ les évènements suivants :

\begin{minipage}{12cm}
  \begin{itemize}
\item[$\bullet~~$] $O$ : \og l'embarcation louée est un pédalo\fg{} ;
\item[$\bullet~~$] $K$ : \og l'embarcation louée est un kayak\fg{} ;
\item[$\bullet~~$] $B$ : \og l'embarcation louée est un bateau électrique\fg{} ;
\item[$\bullet~~$] $U$ : \og l'embarcation est louée pour une durée de 1 heure\fg{} ;
\item[$\bullet~~$] $D$ : \og l'embarcation est louée pour une durée de 2 heures \fg.
\end{itemize}


  
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{5cm}
\begin{center}
\psset{treemode=R,nodesepB=2.5pt,nodesepA=0pt}
\pstree{\TR{}}
{
  \pstree[nodesepA=2.5pt]{\TR{$O$}\taput{$\ldots$}}
     {
     \TR{$U$} \taput{$\ldots$}
     \TR{$D$} \tbput{$\ldots$}
     }
  \pstree[nodesepA=2.5pt]{\TR{$K$}\tbput{$\ldots$}}
     {
     \TR{$U$} \taput{$\ldots$}
     \TR{$D$} \tbput{$\ldots$}
     }
      \pstree[nodesepA=2.5pt]{\TR{$B$}\tbput{$\ldots$}}
     {
     \TR{$U$} \taput{$\ldots$}
     \TR{$D$} \tbput{$\ldots$}
     }
}
\end{center}
\end{minipage}



 \begin{enumerate}
\item Compléter ci-contre l'arbre pondéré modélisant la situation.
\item Calculer la probabilité $P(O \cap D)$.
 \item  Montrer que la probabilité que l'embarcation soit louée pour une durée de 2 heures est égale à $0,39$.
\item  Sachant que l'embarcation a été louée pendant 2 heures, quelle est la probabilité que ce soit un bateau électrique ? Arrondir le résultat au centième.
\item La base nautique reçoit un appel de détresse d'un touriste ayant choisi une location de 1 heure.

Quel type d'embarcation devrait rechercher en priorité la base nautique pour retrouver ce touriste?
\item Les évènements O et U sont-ils indépendants? Justifier par un calcul.
\end{enumerate}

\end{exercice}



\begin{exercice}
\brm{6}
Depuis qu’il est à la retraite, Nabolos tond sa pelouse tous les samedis. Il recueille chaque fois 120 litres de gazon
qu’il stocke dans un bac à compost de 180 litres. Chaque semaine, les matières stockées perdent, par décomposition
ou par prélèvement, les trois quarts de leur volume.\\
Pour $n\geqslant 1$, on note $v_n$ le volume, exprimé en litres, présent dans le bac à compost le n-ième samedi après la tonte.
\begin{enumerate}
  \item Que vaut $v_1$ ? Montrer que $v_3=157,5$.
  \item Justifier que pour tout $n\geqslant 1$,  $v_{n+1}=0,25v_n+120$.
  \item Soit $t$ la suite définie par $t_n = 160 − v_n$.
  \begin{enumerate}
    \item  Prouver que $t$ est une suite géométrique.
    \item Montrer que pour tout $n\geqslant 1$, $v_n=160-40\times 0,25^{n-1}$.
    \item Le bac à compost risque-t-il de déborder un jour ? Justifier.\\
  \end{enumerate}

\end{enumerate}


\end{exercice}

\newpage
\begin{exercice}
\brm{7}
\begin{enumerate}
  \item Soit $P$ la fonction définie sur $\R$ par
  $P(x)=x^2+9x-4140$.
 Résoudre l'équation $P(x)=0$.

    \item On dispose d'une subvention de 414 000 \euro\; pour
    atteindre dans un désert une nappe d'eau souterraine. Le coût
    du forage est fixé à 1 000 \euro\; pour le premier mètre
    creusé, 1 200 \euro\; pour le deuxième, 1 400 \euro\; pour le
    troisième et ainsi de suite en augmentant de 200 \euro\; par
    mètre creusé.\\
    On désigne par $u_n$ le coût en euros du $n\text{-ième}$ mètre
    creusé ($n\in\N^*$).
\begin{enumerate}
  \item Déterminer $u_5$.
  \item Préciser la nature de la suite $(u_n)$ et
  exprimer $u_n$ en fonction de $n$.
  \item Pour tout entier naturel $n$ non nul, on désigne par $S_n$
  le coût total en euros d'un puits de $n$ mètres.\\
   Montrer que le coût total d'un puits de $n$ mètres est
   $100n^2+900n$.
  \item  Déterminer la profondeur maximale du forage que l'on peut
  réaliser.
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{exercice}

\end{Maquette}
\end{document} 



\begin{exercice}
\brm{7}
Depuis qu’il est à la retraite, Nabolos tond sa pelouse tous les samedis. Il recueille chaque fois 120 litres de gazon
qu’il stocke dans un bac à compost de 180 litres. Chaque semaine, les matières stockées perdent, par décomposition
ou par prélèvement, les trois quarts de leur volume.\\
Pour $n\geq 1$, on note $v_n$ le volume, exprimé en litres, présent dans le bac à compost le n-ième samedi après la tonte.
\begin{enumerate}
  \item Que vaut $v_1$ ? Calculer $v_2$ puis $v_3$.
  \item Exprimer $v_{n+1}$ en fonction de $v_n$ pour tout entier $n\geq 1$.
  \item Soit $t$ la suite définie par $t_n = 160 − v_n$.
  \begin{enumerate}
    \item  Prouver que $t$ est une suite géométrique.
    \item Exprimer $v_n$ en fonction de $n$.
    \item Le bac à compost risque-t-il de déborder un jour ?\\
  \end{enumerate}

\end{enumerate}


\end{exercice}




\begin{exercice}
\brm{7}
\begin{enumerate}
  \item Soit $P$ la fonction définie sur $\R$ par
  $P(x)=x^2+9x-4140$.
 Résoudre l'équation $P(x)=0$.

    \item On dispose d'une subvention de 414 000 \euro\; pour
    atteindre dans un désert une nappe d'eau souterraine. Le coût
    du forage est fixé à 1 000 \euro\; pour le premier mètre
    creusé, 1 200 \euro\; pour le deuxième, 1 400 \euro\; pour le
    troisième et ainsi de suite en augmentant de 200 \euro\; par
    mètre creusé.\\
    On désigne par $u_n$ le coût en euros du $n\text{-ième}$ mètre
    creusé ($n\in\N^*$).
\begin{enumerate}
  \item Justifier que  $u_5=1800$.
  \item Préciser la nature de la suite $(u_n)$ et
  montrer que  pour tout entier $n\geq 1$, $u_n=800+200n$.
  \item Pour tout entier naturel $n$ non nul, on désigne par $S_n$
  le coût total en euros d'un puits de $n$ mètres.\\
   Montrer que le coût total d'un puits de $n$ mètres est
   $100n^2+900n$.
  \item  Déterminer la profondeur maximale du forage que l'on peut
  réaliser.
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{exercice}






\begin{exercice}
\brm{6}
Au 31 décembre 2021, Pierre  n'a  réussi à économiser que 40 euros. Ses parents lui versent 50 euros tous les premiers du mois.

Pierre décide que pour s'offrir un smartphone qui coûte 210 euros, il ne dépensera chaque mois que 20\,\% de son capital accumulé.

Le premier versement lui a été fait au 1\up{er} janvier 2022.
\begin{enumerate}
\item Soit $u_n$ le montant des économies de Pierre à la fin du mois après le $n$-ième versement. Ainsi $u_0= 40$ et $u_1$ correspond au montant des économies de  Pierre au soir du 31 janvier 2022.
\begin{enumerate}
\item  Montrer que $u_2 = 97,60$.
 \item Justifier que pour tout $n\in \N$,  $u_{n+1}=0,8u_n+40$.% = 0,8 u_n + 40$.
\end{enumerate}
\item Soit $v$ la suite définie par $v_n=u_n-200$.
\begin{enumerate}
\item  Montrer que $v$ est une suite géométrique.
 \item Montrer que  pour tout entier naturel $n$, $u_n=200 - 160 \times  0,8^n$.
\end{enumerate}

\item \begin{enumerate}

\item En utilisant la calculatrice, déterminer le plus petit entier $n$ solution de l'inéquation  $u_n \geqslant 180$.
\item  Pierre  pourra-t-il  acheter le smartphone à $210$ € ? Justifier.  

\end{enumerate}
 	\end{enumerate}
\end{exercice}


\newpage

\begin{exercice}
\brm{4}
Les questions suivantes sont indépendantes.\\
\begin{enumerate}
\item
Nathaël est né le le 1\up{er} janvier 2014.
 Son  père  met 1 euro dans une tirelire le 1\up{er} janvier 2014 puis y mettra 2 euros en 2015, 4 euros en 2016, 8 euros en 2017, 16 euros en 2018 \ldots Il déposera donc dans la tirelire chaque année, le double de la somme vers\'ee l'année précédente.\\
 On note $T_{n}$ 	le capital acquis par Nathaël à l'année $2014 + n$. On a donc $T_0=1$.
\begin{enumerate}
\item  Justifier que $T_{3}=15$.
\item   Montrer que pour tout $n$ entier naturel, $T_n=2^{n+1}-1$.\\
Le père de Nathaël affirme qu'à 18 ans, il pourra s'acheter 149 motos \`a \nombre{3500}~euros. A-t-il raison ? Justifier votre réponse.
 \end{enumerate}
\item
Depuis son plus jeune âge, GM installe toutes ses bougies d'anniversaires d'année en année dans son beau sapin. Cette année, il vient de les compter, il en a trouvé $\num{1540}$.\\
Quel âge vient-il de fêter ? (une mise en équation est attendue)\\

\end{enumerate}
\end{exercice}


